\chapter{Graphes}

	\section{Plus court chemin}
		On dispose d'un graphe connexe dont les arêtes sont pondérées,
		chaque poids indiquant le coût \textfractionsolidus la distance pour aller d'un noeud
		à l'autre.
		

		
				
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{.4\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=.4\textwidth]{image/france}
				\caption{Carte de la France}
				\label{fra}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{.4\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=.4\textwidth]{image/pcc-fr}
				\caption[Plus court chemin(03-62)]{Plus court chemin entre le 62 et 03}
				\label{pcch}
			\end{subfigure}
				\caption[Application du plus court chemin]{Illustration de l'algorithme}
				\label{fran}
		\end{figure}
	On peut voir sur l'image ~\ref{pcch} l'application de l'algorithme servant à rechercher le plus court chemin entre deux points.
	\subsection{Algorithme de \dijk}
	Il s'agit sur ce coup de l'algorithme dit de \dijk\footnote{Il calcule des plus courts chemins à partir d'une source vers tous les autres sommets dans un graphe orienté pondéré par des réels positifs.} qui est une \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Complexit%C3%A9_en_temps}{Complexité polynomiale}.Plus précisément, pour $n$ sommets et $a$ arcs, le temps est en $O ((a + n)\log n)$, voire en $O(a+n\log n)$.
\begin{itemize}
	\item 	\subsubsection{Avantages de \dijk}
	Il est appliqué sur des graphes non orientés dont les arêtes sont munies de poids,il se charge de trouver le chemin entre deux points de ce graphe ayant le poids le plus minime possible.
	
	L'algorithme de \dijk se présente comme suit:
	\begin{center}
		\lstset{language=Python,
			basicstyle=\small\sffamily,
			numbers=left,
			numberstyle=\tiny,
			frame=tb,
			tabsize=4,
			columns=fixed,
			showstringspaces=false,
			showtabs=true,
			%	backgroundcolor=black,
			commentstyle=\color{green},
			keywordstyle=\color{magenta}\bfseries
		}
		\begin{lstlisting}
			def Dijkstra( graphe G,noeud depart , noeud arrive) :
				E = {a | a est un noeud de G}
				for a dans E:
					d[a] = $\infty$
					prec[a] = None
				d[depart] = 0
				while E non vide:
					u = noeud de E minimisant d
					if u == arrive:
						return(d,prec)
					retirer u de E
					for v voisin de u dans E:
						alt = d[u] + G.dist(u,v)
						if alt < d[v]:
						d[v] = alt
						prec[v] = u
		\end{lstlisting}
	\end{center}
\ecp{}
	\begin{center}
		\lstset{language=Python,
			basicstyle=\small\sffamily,
			numbers=left,
			numberstyle=\tiny,
			frame=tb,
			tabsize=4,
			columns=fixed,
			showstringspaces=false,
			showtabs=true,
			%	backgroundcolor=black,
			commentstyle=\color{green},
			keywordstyle=\color{magenta}\bfseries
		}
	\begin{lstlisting}
		def Dijkstra(graphe,depart,arrive):
			E = []
			for i in graphe.dic_noeud.values():
				E.append(i)
			d = {}
			prec = {}
			traces =[]
			for a in range(len(E)):
				d[E[a].numero] = np.infty
				prec[E[a].numero] = None
			d[depart] = 0
			
			while len(E) != 0:
			
				u = E[0]
				for j in range(len(E)):
					if d[E[j].numero] < d[u.numero]:
						#m = d[j.numero]
						u = E[j]
				if u.numero == arrive:
					return d[u.numero], prec #trajet(d, traces) #
				E.remove(u)
				for v in u.aretes:
					alt = d[u.numero] + v[1]
					if alt < d[v[0].numero]:
						d[v[0].numero] = alt
						prec[v[0].numero] = u
	\end{lstlisting}
	\end{center}
%\begin{tikzpicture}[roundnode/.style={circle,draw=blue!60,fill=blue!5,very thick,minimum size=5mm},]
%	\node[roundnode] (maintopic) {0};
% 	A droite de 0
%	\node[roundnode] (un) {1} [right=of maintopic.north west];
%	\node[roundnode] (trois) {3} [right =of un];
%	\node[roundnode] (deux) {2} [below =of un,right=of maintopic.south west];
%	\node[roundnode] (quatre) {4} [right=of deux, below=of trois]
%	\node[roundnode] (cinq) {5} [right=of deux.north west,right=of quatre.south west]
	
	
	%Lines
%	\draw[-] (maintopic.north west -|un) -- (un);
%	\draw[-] (maintopic.south west -|deux) -- (deux);
%%	\draw[-] (un.west -|trois) -- (trois);
%	\draw[-] (un.south -|deux) -- (deux);
%	\draw[-] (deux.west -|quatre) -- (quatre);
%	\draw[-] (quatre.north -|trois) -- (trois)
%	\draw[-] (quatre.north west -|cinq) -- (cinq)
%	\draw[-] (trois.south west -|cinq) -- (cinq)
	
%\end{tikzpicture}
	
			
		\begin{figure}[h]
			\centering
			
			\includegraphics[width=.4\textwidth]{image/Dij}
			\caption{Application de l'algorithme de \dijk}
			\label{tree}
				
			
		\end{figure}
	
		\[\dijk(G,0,5) = ?\]\ref{tree}

	

	

	
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Noeud &   dist    & prec & dans E \\ \hline
		  0   &     0     & None &  Oui   \\ \hline
		  1   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
		  2   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
		  3   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
		  4   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
		  5   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
	\end{tabular}\captionof{table}{Au départ,on a}
	\end{center}
	
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Noeud &   dist    & prec & dans E \\ \hline
			  0   &     0     & None &  Non   \\ \hline
			  1   &     1     &  0   &  Oui   \\ \hline
			  2   &     3     &  0   &  Oui   \\ \hline
			  3   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
			  4   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
			  5   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
		\end{tabular}
	\captionof{table}{Après une première application de l'algorithme,on obtient:}
	\end{center}
	
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Noeud &                                    dist                                     & prec & dans E \\ \hline
			  0   &                                      0                                      & None &  Non   \\ \hline
			  1   &                                      1                                      &  0   &  Non   \\ \hline
			  2   & 2\footnote{Car un autre chemin avec une distance plus courte a été trouvée} &  1   &  Oui   \\ \hline
			  3   &                                      3                                      &  1   &  Oui   \\ \hline
			  4   &                                  +$\infty$                                  & None &  Oui   \\ \hline
			  5   &                                  +$\infty$                                  & None &  Oui   \\ \hline
		\end{tabular}
	\captionof{table}{A la seconde:}
	\end{center}
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Noeud &   dist    & prec & dans E \\ \hline
			  0   &     0     & None &  Non   \\ \hline
			  1   &     1     &  0   &  Non   \\ \hline
			  2   &     2     &  1   &  Non   \\ \hline
			  3   &     3     &  1   &  Oui   \\ \hline
			  4   &     6     &  2   &  Oui   \\ \hline
			  5   & +$\infty$ & None &  Oui   \\ \hline
		\end{tabular}
	\captionof{table}{A la suivante:}
	\end{center}

	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Noeud & dist & prec & dans E \\ \hline
			  0   &  0   & None &  Non   \\ \hline
			  1   &  1   &  0   &  Non   \\ \hline
			  2   &  2   &  1   &  Non   \\ \hline
			  3   &  3   &  1   &  Non   \\ \hline
			  4   &  5   &  3   &  Oui   \\ \hline
			  5   &  9   &  3   &  Oui   \\ \hline
		\end{tabular}
	\captionof{table}{On ne change pas une équipe qui gagne \smiley:}
	\end{center}

	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			
			\hline
			Noeud & dist & prec & dans E \\ \hline
			  0   &  0   & None &  Non   \\ \hline
			  1   &  1   &  0   &  Non   \\ \hline
			  2   &  2   &  1   &  Non   \\ \hline
			  3   &  3   &  1   &  Non   \\ \hline
			  4   &  5   &  3   &  Non   \\ \hline
			  5   &  7   &  4   &  Oui   \\ \hline
			  
		\end{tabular}
	\captionof{table}{Et enfin}
	\end{center}

	\item\subsubsection{Inconvénient de \dijk}
			L'algorithme calcule la distance à chaque
		noeud situé plus proche du départ que le noeud d'arrivé,mais hélas il est impossible pour \dijk de connaitre la direction de l'arrivée afin de réduire ses recherches au strict minimum et ainsi faire gagner du temps.
	
\end{itemize}
\subsection{Algorithme Astar}
 On aimerait guider la recherche en suggérant à l'algorithme que tel
noeud est à priori plus proche de l'arrivée : on se dote donc d'une
fonction $h$, une heuristique, estimant la distance restante pour
arriver.
On classe désormais un noeud $n$ pas juste par sa distance à
l'origine, mais par la distance totale estimée en passant par $n$ :\[f(n) = d(n) + h(n)\]
où $d(n)$ est la plus courte distance connue pour aller jusqu'à $n$,
calculée comme dans \dijk.

On obtient ainsi l'algoritme d'Astar qui suit:
\begin{center}
	\lstset{language=Python,
		basicstyle=\small\sffamily,
		numbers=left,
		numberstyle=\tiny,
		frame=tb,
		tabsize=4,
		columns=fixed,
		showstringspaces=false,
		showtabs=true,
		%	backgroundcolor=black,
		commentstyle=\color{green},
		keywordstyle=\color{magenta}\bfseries
	}
		\begin{lstlisting}
		def Astar(graphe G, noeud depart , noeud arrive) :
			E = {depart}
			for a noeud de G:
				d[a] = f[a] = +$\infty$
				prec[a] = None
			d[depart] = 0
			f[depart] = h(depart)
			while E non vide :
				u = noeud de E minimisant f
				if u == arrive :
					return (d , prec)
				retirer u de E
				for v voisin de u dans E:
					alt = d[u] + G.d(u,v)
					if alt < d[v]:
						d[v] = alt
						f[v] = d[v] + h(v)
						prec [v] = u
						if v not in E:
							E = E $\bigcup${v}
	\end{lstlisting}
\end{center}

Si $h=0$, on recouvre \dijk
\subsubsection{Admissibilité}
\begin{center}
	
	\fbox{\begin{minipage}{\textwidth}
		Pour $n$ un noeud, soit $t(n)$ la véritable distance de $n$ à l'arrivée. Si pour tout $n$ :\[h(n) \leqslant t(n) ,\] alors h est dite admissible.
		 A* est alors garantie de rendre un plus court chemin
\end{minipage}}
\end{center}
 \begin{center}
 	\subsubsection{Consistence}
 	\fbox{\begin{minipage}{\textwidth}
 			Si pour toute arête allant de $u$ à $v$,
 		\[h(u)\leqslant G.dist(u, v) + h(v) ,\]
 		alors h est dite consistente, et A* n'évaluera pas deux fois le même
 	\end{minipage}
 }
 \end{center}

Un h correct à priori:
\begin{itemize}
	\item sur un plan : utiliser la distance euclidienne classique
\[ d(u, v) = \sqrt{(v.x - u.x)^2 + (v.y - u.y)^2} \]
	\item sur un plateau de cases : utiliser la distance de Manhattan
\[ d(u, v) = |v.x - u.x| + |v.y - u.y| \]
	\item sur un plateau de cases où le mouvement diagonal est autorisé
: la distance octile.
\end{itemize}